day9-notes

aja chai string suru gariyo
String is immutable
string vaneko k ho vaney just the sequence of characters
teivara string ko harek element lai traverse garna milxa

example:
a = "I am Roshan"
print(a[2])
output: a

string ko specific letters haru pani filter garna milxa

example:
b = "Hello world"
print(b[0:5])
output: Hello

print(b[2:5])
output: llo

print(b[5:11])
output: world

yo ta vayo yeti dekhi yeti samma
aba arko pani chij k garna milxa vaney yeti dekhi string ko end samma

example:
b = "Hello world"
print(b[6:])
output: world

vaye varko jammai print garna paryo vaney
b = "Hello world"
print(b[0:])
tara yo garna ta print(b) garera ni milihalxa

aba arko pani k garna milxa vaney elements haru lai skip pani garna milxa
example:
a = "Roshan Panta"
print(a[0:6:2])
Output: Rsa

first dekhi last samma skip gardai garna milxa:
example:
a = "Roshan Panta"
print(a[::2])

aba arko point xa slicing
example:
a = "hello world"
b = a[0:5]
c = a[5:]
print(b)
print(c)

aba next topic xa string formatting:
hamilai yo kura ta thaa xadai xa
name = "Roshan"
age = 20
add = "Kathmandu"
info = "Hello world I am " + name + ". I am from " + add + " I am " + str(age)
print(info)

yei chij lai yesari pani lekhna milxa
name = "Roshan"
age = 20
add = "Kathmandu"
info = f"Hello world I am {name}. I am {age} year old and I am from {add}"
print(info)

ho yesailai vanxa string formatting
just double quotes agadi f lekhdina paro ani variable lai curly brackets le enclose gardina paro

aba next topic xa searching:

name = "ram shyam hari rita gita nita sita babita rangita asmita"
if "sita" in name:
   print("Yes! sita is there")

just taking input from the user
a = "Ram shyam hari sita gita nita sangita babita ranjita"
search = input("Enter the value to search")
if search in a:
  print("hello")
else:
  print("The value you searched for is not here")

some string methods:
   count():
   example:
   a = "Ram shyam hari sita gita nita sangita babita ranjita"
   search = input("Enter the value to search")
   if search in a:
      print(f"Is occured {a.count(search)} times")
   else:
      print("The value you searched for is not here")

   replace():
   example:
      a = "Ram shyam hari nita gita sita rita"
      print(a.replace("hari","laskdsa"))
      print(a)

   remove():
   example:
        a = "Ram shyam hari gita sita babita"
        print(a.replace("hari", ""))
        print(a)